<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Berners-Lee!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>
          Java és C++ összehasonlítása
        </title>
        <para>
          C++: Benedek Zoltán, Levendovszky Tihamér Szoftverfejlesztés C++ nyelven
          Java: Nyékyné Dr. Gaizler Judit et al. Java 2 útikalauz programozóknak 5.0 I-II.
        </para>

     

      <para>
        A Javát 1991-ben fejlesztették, amely a Sun Microsystems nevéhez fűződik, fő fejlesztője James Gosling, akit a java atyjaként is emlegetnek. Először a nyelvet otthoni
        elektromos eszközök (pl TV) programozására akarták használni, de ez túlmutatott az akkori technológián. A nyelv szintaxisát direkt a C és C++-hoz hasonlóra tervezték, hogy akik ismerték ezt a két nyelvet könnyeb legyen eligazodniuk benne. A nyelv elnevezése egy kávé nevéből eredeztethető.
      </para>

      <para>
        Hasonlóságok: 
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nagyon hasonló a két nyelv szintaxisa</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mindkét nyelvben 'main' function-ben kezdődik a program végrahájtása</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Az elágazások és loopok szintén hasonlítanak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A kommentelés a két nyelvben azonos módon működik</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Több szálon tudunk futtatni dolgokat mindkét nyelvben</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
        <para> 
		Természetesen eltérések is vannak:
		</para>    
		
		<para>
		Általánosságban elmondható, hogy a Java inkább a platformfüggetlenséget és
        implementációindependenciát részesíti előnyben, a C++ nál minden a programozóra van bízva, 
		és a fő célja a maximális hatékonyság elérése.
		</para>
		<para>
		Nagy különbség, hogy a C++-al ellentétben, a Javában nincsenek külön objektumok és a címükre mutató
        mutatók, hanem mindig referenciákon keresztül érjük el őket.
		</para>
		<para>
		A hordozhatósága is eltérő a két nyelvnek. A C++ források
        hordozhatóak, viszont a már lefordított fájlok nem. Ezzel szemben a Java jobb hordozhatósággal rendelkezik, mivel nem csak a forrásokat,
        hanem a már lefordított programok is futtathatóak más gépen. Ezt
        egy Java virtuális gép alkalmazása teszi lehetővé.</para>
		<para>
		A memóriakezelés is máshogy megy végbe. 
		A C++-nál három memóriakezelés létezik : statikus,
        automatikus, és dinamikus. 
		A Javaban viszont minden memóriaelérés 
        hivatkozásokon keresztül történik. </para>
		<para>  
		C++-ban az osztálydeklarációk a végére pontosvesszőt kell
        raknunk, Java-ban viszont nem.</para>
		





        
    </section>        

    <section>
        <title></title>
        <para>
          Python: Forstner Bertalan, Ekler Péter, Kelényi Imre: Bevezetés a mobilprogramozásba. (35-51. oldalak)
        </para>

      <para>
        A Python egy általános célú programozás nyelv, amit Guido von Rossum 1990-ben alkottott meg
        és 1991-ben hozta nyilvánosságra. A Python egy objektum orientált, platformfüggetlen nyelv. 
		Leginkább prototípúsok megírására és tesztelésére használják, leginkább mobilalkalmazásoknál, de egyszerűbb programok megírására is alkalmas. 
        Python-ban, a C, és Java nyelvekkel ellentétben, nem kell külön lefordítanunk a programot, amit írunk.Elég a Python forrást megadni az
		interpreternek, és lefut a program. 

        
      </para>

      <para>
        A C alapú nyelvek után a Python szintaxisa elsőre fura lehet, ugyanis a Python nyelv behúzásalapú nyelv. 
        Ez azt jelenti, hogy az állításokat a különböző szintű behúzásokkal tudjuk csoportosítani. Nem kell a kapcsos
		zárójeleket, vagy a begin-end kifejezéset használni. Fontos, hogy a behúzásoknak egységesnek kell lenniük, mindenhol vagy TAB-ot vagy SPACE-t használjunk.
		A kommentelés is eltérő a C-alapú nyelvekné megszokottnál, // helyet a # jelet használunk a
        kommentek írására. Pontosvesszőt nem kell használnunk, mert minden utasítás csak 
        az adott sor végéig tart. Ha ez mondjuk nem fér ki egy sorba, akkor ezt tudjuk a Pythonban egy '\' jellel jelezni, hogy a következő sorban folytatódik az utasítás.
		A Pythonban előforduló adattípúsok lehetnek: számok, sztringek, ennesek (tuples, n-es), listák vagy szótárak (dictionaries).
		tt is létezik kivételkezelés, melynek a try és except a kulcsszavai.
		A Pythonban is megtalálható pl az if elágazás és a while vagy for ciklus is.
      </para>
      <para>
        
        
      </para>
        
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
